% universal settings
\documentclass[smalldemyvopaper,11pt,twoside,onecolumn,openright,extrafontsizes]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[osf]{Alegreya,AlegreyaSans}

% PACKAGE DEFINITION
% typographical packages
\usepackage{microtype} % for micro-typographical adjustments
\usepackage{setspace} % for line spacing
\usepackage{lettrine} % for drop caps and awesome chapter beginnings
\usepackage{titlesec} % for manipulation of chapter titles

% for placeholder text
\usepackage{lipsum} % to generate Lorem Ipsum

% other
\usepackage{calc}
\usepackage{hologo}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
%\usepackage{showframe}

% PHYSICAL DOCUMENT SETUP
% media settings
%% The stock paper size
\setstocksize{303mm}{216mm}
%% The ‘real’ page size
\settrimmedsize{297mm}{210mm}{*}
%% The stock paper will be trimmed 3mm from the
%% top edge and 3mm from the left edge
\settrims{3mm}{3mm}
%% Spine and trim page margins from main typeblock
\setlrmarginsandblock{20mm}{15mm}{*}
%% Top and bottom page margins from main typeblock
\setulmarginsandblock{20mm}{20mm}{*}
%% Header occupies height of a single line;
%% Bottom edge of footer is 7mm from bottom edge
%% of typeblock
\setheadfoot{\baselineskip}{7mm}
%% Bottom edge of header is 7mm from top edge of
%% typeblock
\setlength\headsep{7mm}

% defining the title and the author
%\title{\LaTeX{} ePub Template}
%\title{\textsc{How I Started to Love {\fontfamily{cmr}\selectfont\LaTeX{}}}}
\title{Y a d'la joie}
\author{Alexandre Léonardi}
\newcommand{\ISBN}{0-000-00000-2}
\newcommand{\press}{My very own studio}

% custom second title page
\makeatletter
\newcommand*\halftitlepage{\begingroup % Misericords, T&H p 153
  \setlength\drop{0.1\textheight}
  \begin{center}
  \vspace*{\drop}
  \rule{\textwidth}{0in}\par
  {\Large\textsc\thetitle\par}
  \rule{\textwidth}{0in}\par
  \vfill
  \end{center}
\endgroup}
\makeatother

% custom title page
\thispagestyle{empty}
\makeatletter
\newlength\drop
\newcommand*\titleM{\begingroup % Misericords, T&H p 153
  \setlength\drop{0.15\textheight}
  \begin{center}
  \vspace*{\drop}
  \rule{\textwidth}{0in}\par
  {\HUGE\textsc\thetitle\par}
  \rule{\textwidth}{0in}\par
  {\Large\textit\theauthor\par}
  \vfill
  {\Large\scshape\press}
  \end{center}
\endgroup}
\makeatother

% chapter title manipulation
% padding with zero
\renewcommand*\thechapter{\ifnum\value{chapter}<10 0\fi\arabic{chapter}}
% chapter title display
\titleformat
{\chapter}
[display]
{\normalfont\scshape\huge}
{\HUGE\thechapter\centering}
{0pt}
{\vspace{18pt}\centering}[\vspace{42pt}]

% typographical settings for the body text
\setlength{\parskip}{0em}
\linespread{1.09}

% HEADER AND FOOTER MANIPULATION
  % for normal pages
  \nouppercaseheads
  \makepagestyle{mystyle} 
  \setlength{\headwidth}{\dimexpr\textwidth+\marginparsep+\marginparwidth\relax}
  \makerunningwidth{mystyle}{\headwidth}
  \makeevenhead{mystyle}{}{\textsf{\scriptsize\scshape\thetitle}}{}
  \makeoddhead{mystyle}{}{\textsf{\scriptsize\scshape\leftmark}}{}
  \makeevenfoot{mystyle}{}{\textsf{\scriptsize\thepage}}{}
  \makeoddfoot{mystyle}{}{\textsf{\scriptsize\thepage}}{}
  \makeatletter
  \makepsmarks{mystyle}{%
  \createmark{chapter}{left}{nonumber}{\@chapapp\ }{.\ }}
  \makeatother
  % for pages where chapters begin
  \makepagestyle{plain}
  \makerunningwidth{plain}{\headwidth}
  \makeevenfoot{plain}{}{}{}
  \makeoddfoot{plain}{}{}{}
  \pagestyle{mystyle}
% END HEADER AND FOOTER MANIPULATION

% table of contents customisation
\renewcommand\contentsname{\normalfont\scshape Contents}
\renewcommand\cftchapterfont{\normalfont}
\renewcommand{\cftchapterpagefont}{\normalfont}
\renewcommand{\printtoctitle}{\centering\Huge}

% layout check and fix
\checkandfixthelayout

% BEGIN THE DOCUMENT
\begin{document}
\pagestyle{empty}
% the half title page
%\halftitlepage
\cleardoublepage
% the title page
\titleM

% copyright page
\noindent{\small{This novel is entirely a work of fiction. The names, characters and incidents portrayed in it are the product of the author's imagination. Any resemblance to actual persons, living or dead, or events or localities is entirely coincidental.\par\vfill\noindent Paperback Edition\space\today\\ISBN\space\ISBN\\\copyright\space\theauthor. All rights reserved.\par\vfill\noindent\theauthor\space asserts the moral right to be identified as the author of this work. All rights reserved in all media. No part of this publication may be reproduced, stored in a retrieval system, or transmitted, in any form, or by any means, electronic, mechanical, photocopying, recording or otherwise, without the prior written permission of the author and/or the publisher.\par\vfill\noindent\space\begin{center}
  \itshape{\noindent{filler}}
  \end{center}\par}}

  \newpage
  \thispagestyle{plain} 
  \mbox{}

\mainmatter

Le bruit mécanique du ressort cesse, la tête de lecture crisse et grésille avant de trouver le sillon, et enfin la musique se met à jouer, à emplir le petit appartement parisien, à chasser la torpeur étouffante de ce mois de juillet. Nous sommes l’été 1936, l’année qui a vu la naissance des congés payés, et\dots

« Y a d’la joie, » chante Charles Trenet d’une voix chevrotante, pas tout à fait égale. « Bonjour bonjour les hirondelles y a d’la joie, dans le ciel par-dessus les toits\dots »

Y a d’la joie. Et pourtant ici, dans ce minuscule appartement, tout juste plus qu’une chambre de bonne, les meubles transpirent le malheur, les murs respirent la tristesse, le vieux papier peint arbore ses tâches d’humidité comme autant de bubons d’une peste qui lentement emporte l’endroit dans la mort. Le gramophone chante sans conviction :

« Tous le jour mon cœur bat, chavire et chancelle. C’est l’amour qui vient avec je ne sais quoi. »

Mais ici dans cette pièce hors du temps, la seule trace d’amour qui reste c’est un portait jauni sur un vaisselier de guingois, posé entre des médailles sordides et un vase ébréché et ses fleurs fanées, près d’habits jetés là, d’un nez de clown, de livres bien rangés et\dots d’autres choses. La femme qu’on y voit, sur ce portait, elle est belle et jeune, on devine ses cheveux blonds malgré l’impression en noir et blanc. Et elle est morte, évidemment. À la fin, la pneumonie avait arraché la vitalité et la joie de ses traits, mais n’avait pas réussi à prendre son humour ; elle était morte en riant du nénuphar dans ses poumons, lui qui pourtant l'empêchait de respirer.

L’homme assis au milieu de la pièce, il n’est pas mort lui, mais c’est tout comme pour quiconque croiserait son regard vide. Il est assis sans bouger et il écoute la musique, il se laisse porter. Au- dehors le métro fait écho aux paroles de la chanson, et notre homme, notre héros, il se recroqueville légèrement sur lui-même, en position fœtale, mais c’est infime, comme le gémissement qui s’échappe de ses lèvres : infimes, noyé par la cacophonie de métal hurlant du métro parisien.

« Y a d’la joie, » s’entête Trenet, mais vraiment, c’est en vain.

L’homme pourtant continue sa plainte d’animal blessé, audible maintenant que le silence est revenu, et il se met à frémir puis trembler en dépit de la chaleur, il y a même quelques larmes qui se mettent à couler sur ses joues parfaitement rasées. La chambre autour de lui change. La voix enjouée de Charles Trenet, elle n’arrive plus que faiblement, elle peine à couvrir la cacophonie de métal hurlant qui a recommencé à saturer la pièce, et les sens de notre pauvre héros.

« Mais soudain voilà je m'éveill' dans mon lit\dots Donc j'avais rêvé, oui, car le ciel est gris. »

Le ciel, c’est vrai, est maintenant gris et triste par la fenêtre. Il y a une odeur de terre humide dans l’air, et toujours cette atmosphère pestilentielle qui suppure des murs, des meubles, de l’homme lui- même et des larmes qui lui brûlent les yeux. Il fait plus sombre aussi, ce sont de vieilles ténèbres et de vieux démons qui rongent la pièce aux encoignures. La gueule du poêle en fonte s’ouvre et s’embrase, sa grille claque comme une mâchoire et malgré l’été et sa chaleur abrutissante des flammes se mettent à rugir et rougeoyer et hurler et l’appeler et le blesser mais les ténèbres engloutissent bien vite le monstre ; le monde se resserre et rattrape notre homme. Ses plaintes cessent enfin, quand il voit ce qu’il se passe il tente de combattre la panique qui le gagne, il reprend même les chansons, il se concentre et s’accroche aux mots comme un noyé à une bouée\dots

« Mais je crois pourtant que ce rêve a du bon », il reprend faiblement de sa voix éraillée, « car il m’a permis de faire une\dots une\dots »

Mais quand est-ce que pour la dernière fois un rêve avait eu du bon ? Il ne fait que des cauchemars, rien que des cauchemars où il revit des horreurs encore et encore. La pièce rapetissait encore, la fenêtre, il ne la voie même plus il n’y a que les ténèbres. La lourde penderie qui occupe tout un pan de mur, disparue dans un craquement sinistre. La porte, qui donne sur le couloir, l’extérieur et la vie, elle a disparu aussi, devenant de plus en plus ténue avant que les ténèbres ne l’avalent. 

Notre homme, il se force à bouger, c’est difficile, il se tend et sur le vaisselier de guingois, il attrape le petit nez rouge, le nez de clown, c’est la dernière touche de couleur dans son esprit qui s’effondre : il s’en souvient il avait été un clown avant. Oh pas dans un cirque rien d’aussi prestigieux, mais pour les enfants à la kermesse, vous voyez ?

De ses doigts tremblants il enfile l’artifice, dans son esprit dérangé c’est comme un phare qui essaie de combattre la nuit, mais un bien piètre phare alors. Et Charles Trenet, et sa chanson joyeuse, ils se sont presque dissipés aussi. 

« Y a d’la joie, » reprend notre héros en se forçant à sourire, à rire même. « Bonjour bonjour les hirondelles y a d’la joie. »

Sa voix tremble tellement qu’on le comprendrait à peine, si seulement il restait quelqu’un pour l’entendre mais il est entouré de ténèbres maintenant, il ne reste plus rien de son appartement, son lit a pourri s’est décomposé puis a disparu, son bureau sur lequel il écrivait de rares lettres à sa mère, de loin en loin, avalé également ; il a saigné de l’encre pendant quelques secondes et puis plus rien. Il ne reste que l’homme, le vaisselier de guingois et tout ce qu’il a entassé dessus, les vestiges d’une vie en miettes.

« Y a\dots y a d’la joie, dans le ciel par-dessus le toit y a d’la joie ! »

Il sanglote maintenant, perd le fil de ses mots, oublie les paroles, pourtant il entend encore le gramophone, même si lui aussi a été englouti par les ténèbres dévorantes, il entend la voix ténue de Charles Trenet, trop faible au milieu du fracas métallique, incompréhensible mais là contre toute vraisemblance. Finalement c’est trop, il tend la main, il n’y a plus qu’un cercle de quelques centimètres autour de lui avant le mur de ténèbres qui fond sur son esprit dérangé, mais c’est assez, il peut attraper ce souvenir mortel qu’il a gardé depuis longtemps sur le vaisselier. Il murmure :

« Y’a d’la joie partout y’a de la joie. »

L’ombre n’est plus qu’à quelques centimètres de la photo en noir et blanc dans son cadre, la jolie femme a l’air bien fragile au milieu de ce vacarme et de cette obscurité et de ces hurlements de métal torturé et d’hommes agonisants, mais elle garde son petit sourire en coin et la tête haute. Il lui rend son sourire. L’objet qu’il tient à la main c’est un revolver, un modèle 1892 8mm, dotation standard de l’armée française, « gardez-le vous l’avez bien mérité caporal », il appuie sur la détente et la balle traverse sa tempe, réduit son cerveau en bouillie, rebondit sur sa boîte crânienne, continue le massacre mais il ne s’en soucie déjà plus, les horreurs de la guerre se sont éteintes en même temps que l’ancien soldat. Il s’effondre au milieu de son propre sang et de débris de cervelle, son nez de clown toujours vissé sur le visage.

\begin{center}
\line(1,0){250}
\end{center}


\end{document}
